\chapter{Rapport Technique}
	\section{Choix techniques}
		\subsection{C++}
            Notre projet a la particularité d'être un jeu vidéo, et donc de devoir fonctionner en temps réel. La simulation de jeu doit idéalement être affichée soixante fois par seconde sur l'écran du joueur, ce qui est la norme dans le domaine. Nous avions donc besoin d'un langage axé sur la rapidité d'exécution, ce qui est le cas de C++. Par ailleurs, ce langage est celui que nous avons étudié lors de notre second semestre de Licence 3 informatique : le projet était donc un moyen complémentaire de mettre en pratique les apprentissages théoriques vus en cours
			
		\subsection{SFML}
		
			Notre projet étant un jeu vidéo graphique, multi-joueurs, et multi-plateformes, il nous fallait trouver un ou des outils qui permettent de répondre à tous ces besoins.
			
			\bigskip
            
            Notre choix s'est porté sur la bibliothèque multimédia SFML. Il existe plusieurs bibliothèques de ce type, mais la SFML est particulièrement adaptée pour notre projet pour plusieurs raisons. Elle est écrite dans le langage de programmation C++ (le même que celui que nous utilisons dans le cadre du projet). Elle est multi-plateformes (ce qui permet à notre projet de fonctionner sur plusieurs systèmes d'exploitation nativement). Et enfin, outre son module graphique et évènementiel qui nous permet d'afficher des éléments graphiques à l'écran (images, formes, couleurs) et de capturer les évènements clavier et souris de l'utilisateur pour y réagir, elle dispose également d'un module réseau, que nous utilisons pour connecter les joueurs entre eux.
            
            \bigskip
            
            La bilbiothèque SFML répondait donc à tous nos besoins techniques. Par ailleurs, nous pensons également que ce choix était avisé en ce qui concerne les perspectives d'évolution du projet. En effet, la SFML est encore activement développée, ce qui permettrait à d'éventuelles futures versions du projet d'utiliser les futures versions de la SFML. De plus, contrairement à l'autre principale bibliothèque multimédia couramment utilisée pour réaliser des jeux en 2D, la SDL (Simple DirectMedia Layer), la SFML a l'avantage d'être écrite directement en C++, et offre donc une interface de programmation plus moderne et moins susceptible de subir les outrages du temps.
            
            
		\subsection{Spine}
		
		
			Le travail lié à la création d'animations est rapidement devenu problématique, et ce pour plusieurs raisons : 
			\begin{itemize}

  			\item Plusieurs types d'armes sont implémentés.
  			\item Un des personnages (le roi) dispose d'un élément graphique supplémentaire (la couronne).
  			\item Plusieurs types de mouvements sont implémentés (attaque, mouvement, saut, etc.).

			\end{itemize} 
			
			\bigskip

			La première idée a été de séparer l'affichage de l'arme et du personnage pour n'avoir ensuite plus que les mouvements à créer pour l'animation. Cependant, un problème demeure : l'animation des armes doit également suivre le mouvement du personnage ; on revient donc au problème de base (réduit) puisqu'on a séparé le mouvement des armes du personnage. On passe ainsi du problème initial (tout en sachant que chaque mouvement comprend un certain nombre d'images) :
			\begin{center}
			\textit{(nombre de personnages)*(nombre d'armes)*(nombre de mouvements)},
			\end{center}
			au problème suivant : 
			\begin{center}
			\textit{((nombre de personnages)+(nombre d'armes))*(nombre de mouvements)}.
			\end{center}
			
			\bigskip
			
			Cela laisse cependant une grosse charge de travail pour un trop court laps de temps (tout en ajoutant une contrainte qui est la synchronisation des différentes animations en fonction du mouvement du personnage).
			
			\bigskip

			La solution qui a été choisie est donc l'utilisation d'un logiciel annexe : Spine. Ce logiciel permet de créer un squelette sur lequel est fixée une image par os du squelette. Il suffit alors d'animer le squelette pour obtenir une animation complète qui utilise toutes les images. On décompose alors le personnage en plusieurs parties pour le faire coller aux différents os, on anime le squelette de différentes façons pour générer toutes les animations qui sont nécessaires pour le projet. Les bibliothèques fournies par le logiciel permettent ensuite de faire la passerelle entre notre programme et les fichiers générés par Spine (dans notre cas des fichiers json).
			
			\bigskip

			Ces bibliothèques nous permettant de changer dynamiquement les ca\-ra\-cté\-risti\-ques du squelette (image attachée à l'os voir l'os en lui-même, dans notre cas on s'in\-té\-res\-se\-ra uniquement au changement des images), il suffit alors de définir un os "arme" afin que chaque arme puisse suivre le mouvement définit par l'animation.
			
			\bigskip

			On n'a donc plus qu'à créer les parties du personnage, le squelette, les diverses animations et les armes (ce qui est un gain de temps considérable). Cela permet aussi la synchronisation des animations du personnage et de l'arme tout en rendant possible les changements d'armes des personnages (au niveau graphique).
			
			\bigskip

			En conclusion, Spine nous permet de gagner du temps tout en simplifiant grandement la gestion des animations.
			
 		
			
		
	\section{Conception}
		\subsection{Architecture du programme}
            En terme d'organisation du code source, notre projet utilise le modèle MVC (modèle, vue, contrôleur). Cela permet une séparation claire des différents composants du programme, au nombre de trois :
            \begin{itemize}
            \item Le modèle, qui décrit les données manipulées par l'application : les blocs de la carte sur laquelle se déplacent les joueurs, les différentes armes, les points de vie des joueurs, la position de chaque joueur, etc. Le modèle a également pour rôle de traiter ces données.
            \item La vue, qui se charge, soixante fois par seconde, d'afficher le jeu à l'écran en fonction des données contenues par le modèle. Elle a également pour rôle de charger les fichiers d'images et de polices de caractères. Enfin, c'est elle qui enregistre les évènements clavier et souris de l'utilisateur. C'est donc la vue est qui en relation directe avec la bibliothèque multimédia SFML que nous utilisons pour notre projet.
            \item Le contrôleur, qui met en relation le modèle et la vue, et se charge de provoquer les mises à jour du modèle en fonction des évènements clavier et souris collectés par la vue. Le contrôleur s'occupe également de l'aspect réseau, et se charge de prévenir le modèle lorsque de nouvelles données arrivées par le réseau doivent être intégrées au jeu.
            \end{itemize}
            
            \bigskip
            
            Un soin particulier a été apporté à la clarté de l'organisation des fichiers du jeu en lui-même lorsqu'il est téléchargé par un utilisateur désireux de l'essayer. En effet, outre le fichier exécutable, qui est actionné par l'utilisateur (par exemple via un double clic de sa souris) lorsqu'il veut jouer au jeu, sont également présents de nombreux autres fichiers nécessaires au bon fonctionnement de l'application. Ces derniers sont organisés en plusieurs sous-dossiers à côté du fichier exécutable :
            \begin{itemize}
            \item Un dossier \textit{equipments} qui contient un fichier \textit{weapons.csv}. Ce dernier liste les différentes armes que le joueur peut acheter et équiper au sein du jeu, et décrit leurs caractéristiques. Comme son nom l'indique, le fichier \textit{weapons.csv} est au format CSV, un format informatique célèbre représentant des données sous forme de valeurs séparées par des virgules.
            \item Un dossier \textit{images} qui contient toutes les images utilisées dans le jeu, au format PNG (images des armes, des joueurs, des blocs du terrain, des barres de menu, etc). Certaines images sont présentes à la racine du dossier \textit{images}, d'autres sont organisées à l'intérieur de sous-dossiers, en fonction de ce qu'elles représentent.
            \item Un dossier \textit{map} qui contient un seul fichier, \textit{map.txt}, qui a pour rôle de décrire les différents blocs qui composent la carte sur laquelle les joueurs évoluent. Le fait que ce fichier soit séparé du code source du programme a permis d'accélérer le développement puisqu'il n'y avait pas besoin de repasser par la phase de compilation du programme à chaque fois que nous voulions effectuer une modification de la carte. Chaque caractère du fichier correspond exactement à un bloc de soixante-quatre par soixante-quatre pixels affiché à l'écran.
            \item Un dossier \textit{polices} qui contient les polices de caractères utilisées pour afficher du texte (noms des armes, pseudos de joueurs, etc) au sein de l'application.
            \item Un dossier \textit{save} qui contient la sauvegarde locale du joueur. Celle-ci a pour rôle de retenir le pseudo du joueur, la quantité d'argent qu'il a en sa possession, ainsi que les armes qu'il a achetées au cours de ses parties. Grâce à cela, un joueur peut conserver sa progression d'une partie à l'autre.
            \item Un dossier \textit{spine} qui contient les différents fichiers nécessaires au bon fonctionnement de la bilbiothèque Spine, utilisée pour les animations des joueurs.
            \end{itemize}







		\subsection{Simulation de jeu}
		
		    La simulation de jeu s'articule autour d'un certain nombre de classes C++. Comme l'illustre la figure 2.1, la classe la plus importante de la simulation, qui contient toutes les autres, est la classe \textit{Game}.
		    
\bigskip

La classe \textit{Equipment} autorise quant à elle de futures spécialisations, comme l'instauration d'armures qui pourront être présentes dans des versions ultérieures du jeu.
		    
		    \begin{figure}[H]
			\centering
			\includegraphics[width=1\textwidth]{./images/Diagramme1.png}
			\caption{Diagramme de classe du modèle}
			\end{figure}
		    
		    La classe \textit{Game} possède une méthode centrale, \textit{loop}, qui est appelée tant que le jeu n'est pas terminé - c'est en quelque sorte la boucle de vie du jeu. Cette méthode a pour but de gérer le déroulement de la simulation. Elle va elle-même déclencher l'appel des méthodes \textit{loop} des autres composantes de la simulation. \textit{Game} regroupe donc toutes les composantes de la simulation de jeu :
		    
		    \begin{itemize}
		    
		    \item Le terrain : classes \textit{Land} et \textit{Tile}
		    \item Les joueurs : classe \textit{Knight}
		    \item Les équipements : classes \textit{Equipment} et \textit{Weapon}

			\end{itemize}
			
		    \bigskip

            Le terrain (classe \textit{Land}) a pour rôle de simuler l'environnement physique dans lequel les joueurs évoluent, de définir l'espace de jeu. De forme rectangulaire, il est composé d'un certain nombre de cases (classe \textit{Tile}). Chaque \textit{Tile} est représenté à l'écran par un carré de 64x64 pixels et possède un type qui lui est propre (type \textit{ground} pour le sol en terre, type \textit{castleRock} pour les pierres du château, etc). En fonction de son type, un \textit{Tile} peut être bloquant ou non bloquant (il peut bloquer le joueur ou au contraire le laisser passer au travers), et il peut être affiché devant ou derrière les joueurs.
            
            Un type spécial de \textit{Tile}, le type \textit{spawn}, est utilisé pour placer les points de réapparition des joueurs après leur mort. Lorsqu'un joueur meurt (c'est-à-dire lorsque son nombre de points de vie atteint zéro), il est automatiquement replacé au point de réapparition le plus proche, c'est-à-dire au \textit{Tile} de type \textit{spawn} le plus proche.
            
            \bigskip
            
            Les joueurs participant à la simulation de jeu sont stockés dans la classe \textit{Game} sous la forme d'un tableau associatif (classe de la bibliothèque standard C++ \textit{std::map}). Ce tableau associatif fait le lien entre l'adresse IP d'un participant sur le réseau local et le chevalier (classe \textit{Knight}) qui lui est associé dans la simulation de jeu.
            
            Le \textit{Knight} stocke un certain nombres de paramètres nécessaire à la simulation de jeu : sa position sur le terrain, sa vitesse horizontale et verticale, son nombre de points de vie, l'arme qu'il est en train de porter, un booléen indiquant si le \textit{Knight} est le roi ou un simple joueur, etc. Il retient également des constantes nécessaire à la simulation physique du jeu, telles que les coefficients de friction horizontale et verticale (qui simulent la friction de l'air) ou le coefficient de gravité.
            
            La simulation physique (gestion des collisions, application de la gravité et de la friction de l'air) est réalisée au niveau du \textit{Knight}. À chaque itération du programme (soixante fois par seconde), chaque \textit{Knight} tente de se déplacer. Avant d'être effectif, son déplacement est d'abord vérifié pour les algorithmes de gestion des collisions. Si le déplacement entraînerait une collision avec un autre joueur ou avec un \textit{Tile} du terrain, celui-ci est invalidé et le \textit{Knight} ne bouge pas. Sinon, le déplacement est validé et le \textit{Knight} bouge.
            
            Enfin, le \textit{Knight}, à chaque appel de sa méthode \textit{loop}, se charge de faire avancer l'animation qui le représente, en fonction du mouvement qu'il est en train d'effectuer et la direction vers laquelle il est positionné. Il est possible de se référer à la partie Spine du rapport technique (2.1.3) pour plus d'informations concernant la gestion des animations.
            
            \bigskip
            
            Les équipements sont stockés dans la classe \textit{Game}, et non pas au niveau de chaque joueur. En effet, les équipements pouvant être communs à plusieurs joueurs, cela permet d'éviter des redondances. Un équipement est représenté par la classe générique \textit{Equipment} et spécialisé par la classe \textit{Weapon}. Pour l'instant il n'existe qu'une seule spécialisation, puisque les seul équipements que les joueurs peuvent se procurer sont des armes, mais cette organisation en deux classes séparées (\textit{Equipment} et \textit{Weapon}) permet d'envisager à l'avenir d'ajouter de nouveaux types d'équipements (comme des armures par exemple).
            
            \bigskip

			La simulation de jeu est donc capable de simuler les interactions entre plusieurs joueurs au sein d'un terrain complexe. La dernière étape est donc de mettre à jour les caractéristiques de la simulation de jeu en temps réel en fonction de ce que font les autres joueurs sur le réseau. C'est ce que nous allons voir dans la partie suivante.



		\subsection{Partie réseau}
			
			Cette partie résume comment le protocole réseau a été mis en place dans l'application. En effet, le programme étant un jeu, il a fallu trouver un moyen de faire fonctionner ensemble les différents développements, afin d'obtenir un rendu fluide et jouable.
			
			\bigskip
			
			Pour cela, une classe \textit{Controller} a été créée. Son rôle est, comme son nom l'indique, de faire communiquer et fonctionner ensemble tous les éléments utiles au jeu :
			
			\begin{itemize}
				\item l'affichage : \textit{screen}, 
				\item le jeu : \textit{game},
				\item le réseau : \textit{networkClient},
				\item les données à envoyer du serveur vers les clients : \textit{serverData}, un \textit{sf::Packet},
				\item les données à envoyer de l'ensemble des clients vers le serveur : \textit{clientData}, une \textit{std::map} de \textit{sf::Packet}.
				
			\end{itemize}
			
			\bigskip		
			
			Les attributs \textit{clientData} et \textit{serverData} découlent d'un choix de conception de la partie réseau. En effet, il fallait trouver une conception qui permette à l'ensemble des joueurs d'avoir les mêmes données sur leur écran. Dès lors, \textit{clientData} permet aux joueurs de communiquer leurs évolutions (déplacements, actions, santé, etc.) au serveur, et \textit{serverData} de transmettre l'ensemble des évolutions communiquées au serveur jusqu'aux clients. 
			
			\bigskip
			
			Au lancement du jeu, l'attribut \textit{networkClient} du contrôleur vérifie l'existence d'un serveur sur le réseau local. Pour cela, nous avons décidé d'utiliser les broadcasts sur une liste de ports donnée. Autrement dit, le programme va commencer par se considérer lui-même serveur, et ce jusqu'à ce qu'il en trouve un autre : il va interroger tous les ports de la liste, un à un, en envoyant un message (\textit{broadcastMessage}). Si un serveur existe, ce dernier va alors lui répondre par un autre message (\textit{serverBroadcastResponse}), pour l'avertir de son existence. Dès lors, le serveur va ajouter le nouveau joueur à se liste de clients connectés. Finalement, la liste de ports stockée dans l'application est utile : si un seul port avait été géré, et que le réseau local utilisait déjà ce port, le jeu ne pourrait jamais démarrer. En théorie, tous les ports pourraient déjà être utilisés dans un réseau, cependant, la liste augmente les chances de pouvoir en trouver un libre. 
			
			\bigskip
			
			Bien évidemment, ce qui a été dit jusqu'ici n'est en fait que le cas où tout se passe correctement. En développant la partie réseau, des solutions ont du être apportées en testant les cas limites du protocole : 
			\begin{itemize}
				\item Lorsqu'un client vient de lancer le jeu (donc qu'il est en train d'interroger les ports grâce aux broadcasts), s'il reçoit un \textit{broadcastMessage}, cela veut dire qu'un nouveau client cherche un serveur. Dans ce cas, nous lui répondons, grâce au \textit{serverBroadcastResponse}, que nous sommes un serveur. 
				
			  	\item Dans le même cas que le précédent, imaginons que les deux nouveaux clients aient lançé le jeu presque en même temps. Il vont alors s'envoyer les même \textit{broadcastMessage} et \textit{serverBroadcastResponse}. Dès lors, le programme va comparer les adresses IP de ces clients... et conserver la plus petite en tant que serveur. Bien évidemment, cela fonctionne pour deux, mais aussi pour plus de deux joueurs.
			  	
			  	\item La déconnexion d'un client ou du serveur est également gérée : les clients vérifient toutes les secondes que le serveur est toujours présent, et le serveur vérifie, pour chacun de ses clients, s'il n'a pas été déconnecté depuis plus de dix secondes. Dans ces cas : 
			  		\begin{itemize}
			  		
			  		\item un client déconnecté sera simplement supprimé de la liste des clients connectés du serveur, 
			  		\item lorsque le serveur ne répond plus, tous ses anciens clients vont se faire passer pour un serveur. Dès lors, le cas suivant permettra de faire rentrer les choses dans l'ordre, afin de n'avoir qu'un serveur sur le réseau.
			  		\end{itemize}
			  	\item Finalement, afin de régler tous les cas, nous avons décidé de faire vérifier au serveur courant, toutes les cinq secondes, si un autre serveur existe sur le même réseau local (ce qu'il faut à tout prix éviter). Un nouveau message a donc été créé dans le protocole : \textit{broadcastMessageByServer}. Dans le cas interdit où plusieurs serveurs coexisteraient sur le même réseau local, celui ayant la plus petite IP sera conservé en tant que serveur, et les autres deviendront des clients de ce dernier (de par le cas précédent).
			\end{itemize}
			  \bigskip
			
			
			Finalement, après avoir détaillé la partie jeu et réseau de l'application, un nouveau problème se pose : faire fonctionner l'ensemble des composants du jeu de manière fluide et contrôlée. Pour cela, nous avons décidé d'utiliser un système de threads. Ces derniers permettent de faire fonctionner en parallèle la simulation de jeu et la partie réseau décrite précédemment. Comme l'illustre la figure 2.2, c'est le contrôleur qui va lancer la méthode \textit{loop} du \textit{networkClient} dans un nouveau thread. Dès lors, le contrôleur va, dans sa boucle de jeu, afficher le jeu, le faire tourner, mais aussi récupérer les informations issues de la partie réseau (\textit{clientData} et \textit{serverData}) pour les intégrer au jeu dans le tour de boucle suivant. 
			
			\begin{figure}[H]
			
				\hbox to\hsize{\hss\includegraphics[scale=0.55]{./images/sequenceThread.png}\hss}
				\caption{Diagramme de séquence des intéractions : initialisations et threads}
				
			\end{figure}
			

			Enfin, ce choix de conception fait partager différentes variables entre les threads : \textit{clientData}, \textit{serverData}, \textit{isServer} (booléen indiquant si l'on est un serveur ou non) et \textit{stillScreen} (indique si la fenêtre du jeu a été fermée par l'utilisateur). Afin de prévenir les problèmes d'accès concurrents aux données partagées entre les threads (deux threads n'ont en effet pas le droit d'accéder au même moment à une donnée partagée), des verrous (un pour chacune des variables listées précédemment) ont dû être développés : \textit{clientDataMutex}, \textit{serverDataMutex}, \textit{isServerMutex} et \textit{screenRunMutex}. Ces derniers sont fermés avant chaque accès (par le contrôleur ou le réseau) en lecture ou écriture. 
			
			
		
		
		
		
		
		
	\section{Méthodes et outils de travail}
	\iffalse
		\subsection{Planification}			
			Dans l'ensemble, le planning prévisionnel (voir chapitre cahier des charges) n'a pas été respecté : nous avancions plus vite que prévu. En effet, alors qu'un long mois avait été prévu pour l'analyse, le projet a directement débuté par la conception. Un des étudiants du projet, David Louche, avait déjà réalisé ce genre de jeu, ce qui nous a permis d'orienter notre cycle de développement vers la méthode \textit{Extreme Programming} (conception en parallèle de l'analyse).
			
			\bigskip
			
			L'organisation générale du travail a été plutôt régulière, et nous a permis de mener à bien l'ensemble des objectifs de départ du projet :
			\begin{itemize}
				\item Une réunion était organisée chaque semaine avec Monsieur Tisserant, encadrant de ce projet. Après lui avoir décrit l'avancée du projet, de nouvelles tâches étaient définies, avec son accord, pour la semaine suivante. C'est à ce moment qu'il nous faisait part de ses conseils, comme de ses remarques, sur notre travail.
				\item Nous nous répartissions ces tâches en fonction de nos connaissances, mais aussi en fonction de nos envies d'apprentissage. 
				\item Des séances de développement étaient organisées chaque jeudi entre les mem\-bres du groupe, afin d'avancer le projet le plus régulièrement possible. C'est grâce à cela que nous avons pu chercher des solutions aux différentes pro\-blé\-ma\-ti\-ques de manière réfléchie, et en permettant à chacun d'apporter son point de vue.
			\end{itemize}
	\fi
		\subsection{Chaîne de compilation}
            La chaîne de compilation du projet est organisée autour du logiciel CMake, qui se charge de compiler (construire) le projet à partir des instructions que nous lui fournissons.
            Ce dernier est particulièrement adapté dans notre cas, car il permet, grâce à des techniques de compilation croisée, de compiler automatiquement le projet pour les trois systèmes d'exploitation visés (Windows, Mac et Linux) à partir de notre système d'exploitation de travail habituel (Linux).
            Le compilateur utilisé pour la compilation sous Mac et Linux est gcc, tandis que MinGW est utilisé pour Windows.
            
		\subsection{Gestion de versions}
		
		Le logiciel de gestion de versions \textbf{Git} a été utilisé tout au long du projet pour permettre
		un travail de groupe sur un même code décentralisé. Nous avons choisi d'heberger le dépôt sur 
		\textbf{Bitbucket} car il est gratuit et nous était familier. Le code source de 
		l'application peut être visible sur \textit{https://bitbucket.org/DavidL\_IUT/jeureseaulocal}.
			
			
			
			
			
			
			
			
			
			
			
			
			
			
